% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage{placeins}
\graphicspath{ {./slike/} }

\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

%\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
\newtheorem{primer}{Primer}[section]

\begin{document}

\title{Tehnologija dubokog učenja za poboljšanje nege karcinoma u društvu\\ 

\bigskip
\small{Seminarski rad u okviru kursa
\\Računarstvo i društvo
\\ Matematički fakultet}}

\author{Ognjen Stamenković\\ ostamenkovic14@gmail.com}
\date{2021.}
\maketitle

\abstract{
Cilj ovog rada je da ukaže na nove primene tehnologija dubokog učenja na snimanje karcinoma. Duboko učenje je porodica metoda koje omogućavaju algoritmu da programira sebe učenjem iz velikog skupa primera koji demonstrira poželjno ponašanje. Primena tehnologija dubokog učenja može da pomogne patolozima u detekciji i klasifikaciji karcinoma u ranim fazama razvoja što doprinosi adekvatnom lečenju pacijenata. Analiza podataka sa ScienceDirect-a  pokazuje nagli porast broja studija primene dubokog učenja na snimanje karcinoma počevši od kasnih 1990-ih. Dodatno, u ovom radu su analizirana polja istraživanja, univerziteti i države sa najvećim naučnim doprinosom na ovu temu. Nove tehnologije bi mogle da generišu benefit za siromašnije regione, tako što one mogu da šalju digitalne snimke laboratorijama u razvijenim regionima, tako smanjujući trenutnu razliku u kvalitetu zdravstva.
}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}
U domenu mašinskog učenja, duboko učenje je porodica računarskih metoda koja omogućava algoritmu da programira sebe učeći na velikom skupu primera koji demonstriraju željeno ponašanje, uklanjajući potrebu za eksplicitnim definisanjem pravila \cite{goodfellow}. Ova nova tehnologija, sa izvorima u računarskim naukama, razvija nova polja primene istraživanja u robotici, procesiranju prirodnih jezika, računarskom vidu, snimanju karcinoma, itd \cite{lafrate}.

Cilj ovog rada je da se analiziraju studije tehnologija dubokog učenja u snimanju karcinoma i studija koje mogu da podstaknu promenu primenjivanih tehnologija u kliničkoj onkologiji i poboljšaju dijagnostiku i lečenje karcinoma.

Rad će se fokusirati na studije slučaja primene tahnologija dubokog učenja na detekciju karcinoma pluća i grudi koji su dve najuticajnije bolesti u društvu. 

Takođe, rad će analizirati stanje novih tehnologija za tri vrste karcinoma (pluća, grudi, štitna žlezda) i izvore ovih novih tehnologija na nivou polja istraživanja na kojim nastaju, univerziteta i država koje imaju najveću naučnu proizvodnju. 

Konačna diskusija prikazaće socio-ekonomske barijere za primenu novih tehnologija dubokog učenja u medicini.

Vrednost ovog rada dolazi iz toga što prikazuje da nove tehnologije mogu doprineti poboljšanju lečenju karcinoma, ali zahteva dodatnu velidaciju, ponovljivost i mogućnost uopštenja primenjivih tehnika.

\section{Studije slučaja}
\label{sec:naslov1} 

U narednoj sekciji rada prikazane su dve studije slučaja algoritama dubokog učenja u snimanju karcinoma. Date studije su:

\begin{itemize}
    \item Tehnologija dubokog učenja za detekciju različitih vrsta karcinoma pluća
    \item Tehnologija dubokog učenja za procenu metastaze limfnih čvorova kod karcinoma dojke
\end{itemize}

\subsection{Duboko učenje za detekciju tipa karcinoma pluća}
\label{subsec:podnaslov1}

Karcinom pluća je jedna od glavnih bolesti u velikom broju država i glavni uzrok smrti vezanih za karcinom širom sveta. Karcinom pluća vezan za nekoliko faktora rizika kao što su pušenje, pasivno pušenje, zagađenje vazduha, itd. Mortalitet ovog karcinoma je veoma visok i stopa preživljanja pacijenta u roku od 5 godina iznosi 2-10\% \cite{bray}. Detekcija tipa karcinoma i mutacije je kritični dijagnostički proces za omogućivanje adekvatnog lečenja \cite{coccia}.

Trenutni pristup precizne dijagnoze zasniva se na molekularnim biomarkerima na plućnoj biopsiji i testovima krvi. Ovaj pristup može da precizno dijagnostifikuje tip i mutaciju karcinoma pluća, ali ima i negativnih strana. Metode zahtevaju invazivne hiruške zahvate, vreme čekanja do početka lečenja može premašiti mesec dana, takođe, bolnicama predstavlja veliki trošak zbog potreba biopsije i odgovarajuće opreme.

U \cite{coudray} je razvijen model dubokog učenja za automatsku analizu snimaka tumora koristeći javno dostupne snimke iz \emph{Atlasa genoma kancera}. Model vrši trostruku klasifikaciju u klase normalnog tkiva, plućnog adenokarcinoma i rožnatog plućnog karcinoma. Njegovi rezultati su upoređeni sa rezultatima troje patologa koji klasifikovali isti skup podataka na osnovu vizualne inspekcije. Performanse modela su bile uporedive sa performansama patologa, što je dokazalo da ove tehnologije mogu da asistiraju patolozima u detekciji podtipova karcinoma. Primenom ove metode može se smanjiti cena dijagnoze i omogućiti siromašnijim regionima da dođu do dobrih dijagnoza slanjem snimaka tumora.


\subsection{Duboko učenje za detekciju metastaze kod karcinoma dojke}
\label{subsec:podnaslov2}

Karcinom dojke je najčešći oblik karcinoma širom sveta. Studije pokazuju da je sve veći broj pojava ove bolesti i da je ona učestalija u razvijenijim državama. Ovo može biti prouzrokovano većim korišćenjem hormonskih terapija, oralnih kontraceptiva, kasnijim trudnoćama \cite{coccia2}.

Metod biopsije dojki se koristi za dijagnozu svih tipova, stadijuma i mutacija karcinoma dojki. Precizno određivanje odlika karcinoma dojke je krucijalna za primenu adekvatnog anti-karcinomskog lečenja. Ipak, osetljivost evaluacije limfnih čvorova od strane patologa nije optimalni proces odlučivanja. Neka istraživanja pokazuju da patološko razmatranje pogreši status limfnih čvorova kod 24\% pacijenata. Ovo se dešava zbog težine ljudskog odlučivanja u kompleksnim okolnostima. Dodatno, cena pregleda može biti skupa.

U \cite{ehteshami} otkriva se algoritam dubokog učenja koji je pokazao bolje performanse nego panel od 11 patologa koji su učestvovali u simulacionoj vežbi koja je dizajnirana da replicira rutinu patološkog rada. Dakle, eksperiment pokazuje da bi algoritam dubokog učenja mogao da identifikuje metastaze u limfnim čvorovima sa osetlljivošću od 100\%, dok je 40\% snimaka bez metastaza identifikovano korektno. Ovi rezultati bi mogli da se koriste u praksi kao deo organizacije kliničke prakse kako bi se smanjilo opterećenje patologa i poboljšalo njihovo odlučivanje vezano za adekvatnu terapiju.

\section{Analiza izvora tehnologija}
\label{sec:analiza}

\subsection{Metode}
\label{subsec:podnaslov3}
Statistička analiza tehnologija dubokog učenja za raziličite tipove kancera vršila se koristeći podatke sa sajta ScienceDirect (2019) i njegov alat za napredno istraživanje koji je služio za traženje članaka koji u naslovu, apstraktu ili ključnim rečima ima sledeće kombinacije termina:

\begin{itemize}
    \item ``Deep learning" i ``lung cancer"
    \item ``Deep learning" i ``breast cancer"
    \item ``Deep learning" i ``thyroid cancer"
\end{itemize}

Odnos između broja istraživannja i godina je analiziran pomoću OLS (ordinary least squares) metode za procenu nepoznatih parametara u modelu linearne regresije.

Kao rezulatate, model daje: regresione keoficijente, prilagođen \begin{math}R^2\end{math}, standardnu grešku i procenjenu varijacionu tabelu.

Radi dalje procene rasta broja istraživanja iskorišćena je sledeća eksponencijalna forumula:

\begin{math}r = \frac{\log(\frac{P_{t(2018)}}{P_{0(1996)}})}{t}\end{math}, gde je

P = broj naučnih radova sa odgovarajućim kombinacijama termina

t = vreme (1996 do 2018)

r = brzina eksponencijalnog rasta broja radova

\bigskip

Dodatno, analizirani su izvori novih tehnologija u odnosu na njihovu naučnu oblast, univerzitete i države iz kojih potiču.


\subsection{Rezultati}
\label{subsec:podnaslov4}

\subsubsection{Analiza pravca tehnologija dubokog učenja}
\label{subsec:ppnaslov1}

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{01}
\caption{Godišnji broj članaka o studijama dubokog učenja za različite vrste karcinoma (pluća, dojke, štitne žlezde)}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{02}
\caption{Povratne vrednosti eksponencijalnog modela za različite vrste karcinoma}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{03}
\caption{Eksponencijalne krive broja članaka o studijama dubokog učenja za različite vrste karcinoma}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{04}
\caption{Brzine eksponencijalnog rasta broja studija za rasličite vrste karcinoma}
\end{figure}

Slike 1-4 pokazuju da evolucija tehnologija dubokog učenja u studijama raka imaju eksponencijalni rast koji je počeo 1990-ih godina i i dalje traje sa većim ubrzanjem kada su u pitanju karcinomi pluća i dojki. Dalja istraživanja govore da su nagli porasti broja istraživanja studija karcinoma pluća i dojki uslovljena većom stopom smrtnosti \cite{coccia2}. Revolucionarna putanja razvoja tehnologija dubokog učenja podstiče nastanak novih smerova u studijama karcinoma, kreirajuću osnovu za promenu prakse snimanja karcinoma koja bi mogla da vodi boljim dijagnozama i boljem lečenju.

\FloatBarrier
\subsubsection{Izvori tehnologija za karcinome pluća}
\label{subsec:ppnaslov2}


\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{05}
\caption{Naučne oblasti radova primene dubokog učenja za karcinom pluća}
\end{figure}


\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{06}
\caption{Produkcija naučnih studija tehnologija dubokog učenja za karcinom raka po državama}
\end{figure}

Na slici 5 su prikazane glavne oblasti istraživanja koje proizvode studije dubokog učenja za karcinom pluća.
Tri glavne oblasti su medicina, računarske nauke i inženjering.

Većina izvora na ovom polju dolazi u obliku članaka i konferencijskih radova, dok su vodeći univerziteti: Radbound Univerzitet Nijmegen Medicinski centar, Northwester Politehnički Univerzitet, Norheaster Univerzitet, Harvardski Medicinski fakultet, Ženska bolnica Kineske akademije nauka i Šangajski Jao Tong Univerzitet.

Vodeće države, sa najvećom produkcijom u ovom polju su SAD, Kina, Indija i Holandija (Slika 6).

Istraživanja na ovom polju tehnologija dubokog učenja su proizvela oko 6000 patenata do 2019. godine.

\FloatBarrier
\subsubsection{Izvori tehnologija za karcinome dojke}
\label{subsec:ppnaslov3}

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{07}
\caption{Naučne oblasti radova primene dubokog učenja za karcinom dojke}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{08}
\caption{Produkcija naučnih studija tehnologija dubokog učenja za karcinom dojke po državama}
\end{figure}

Na slici 7 su prikazane glavne oblasti istraživanja koje proizvode studije dubokog učenja za karcinom grudi.
Tri glavne oblasti su računarske nauke, medicina i inženjering.

Većina izvora na ovom polju dolazi u obliku članaka, konferencijskih radova i konferencijskih recenzija. Vodeći univerziteti na ovom polju su: Radbound Univerzitet Nijmegen Medicinski centar, Univerzitet u Čikagu, Univerzitet u Picburgu, Univerzitet u Mičigenu, Case Wester Reserve Univerzitet, Kineska Akademija nauka, Harvardski Medicinski fakultet.

Slika 8 pokazuje da su istraživanja koncentrisana najviše u SAD, Kini, Indiji i Ujedinjenjom Kraljevstvu.

Istraživanja na ovom polju tehnologija dubokog učenja su proizvela oko 4900 patenata do 2019. godine.

\FloatBarrier
\subsubsection{Izvori tehnologija za karcinome štitne žlezde}
\label{subsec:ppnaslov4}

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{09}
\caption{Naučne oblasti radova primene dubokog učenja za karcinom štitne žlezde}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{10}
\caption{Produkcija naučnih studija tehnologija dubokog učenja za karcinom štitne žlezde po državama!}
\end{figure}

Na slici 9 su prikazane glavne oblasti istraživanja koje proizvode studije dubokog učenja za karcinom grudi.
Tri glavne oblasti su medicina, nauke o materijalima i fizika.

Većina izvora na ovom polju dolazi u obliku članaka i konferencijskih radova. Vodeći univerziteti na ovom polju su: Medicinski fakultet Univerziteta Emory, Institut Tehnologije u Džordži, Medicinski fakultet u Džordži, Medicinski fakultet Univerziteta u Seulu, Institut tehnologije u Ročesteru i Univerzitet u Portu.

Slika 8 pokazuje da su istraživanja koncentrisana najviše u SAD, Kini, i Južnoj Koreji.

Istraživanja na ovom polju tehnologija dubokog učenja su proizvela oko 3300 patenata do 2019. godine.

\FloatBarrier
\section{Diskusija}
\label{sec:diskusija}

Tehnologije dubokog učenja mogu da daju podršku kliničkom procesu interpretacija snimaka, omogućavajući patolozima da preusmere svoju pažnju ka kritičkim odlukama i lečenju.

U medicini, radiologija je prešla na digitalno snimanje i dobro je pozicionirana za primenu tehnologija dubokog učenja. Više istraživanja govori da detekcija uz pomoć računara pomaže radiolozima da evaluiraju razne vrste snimaka, uključujući mamografske snimke, tomografske snimke pluća i snimke magnetne rezonance mozga.

U kontrastu sa radiologijom, patologija kasni sa prisvajanjem digitalnog snimanja i dijagnostike uz pomoć računara. Ipak, pojava tehnologija dubokog učenja i smanjena cena digitalnog snimanja može podržati promenu na tom polju.

Rezultati ove naučne analiza pokazuju da:

\begin{enumerate}
  \item istraživanja dubokog učenja za karcinom pluća i dojki raste brže od onih za karcinom štitne žlezde
  \item nagli porast broja istraživanja je prouzrokovan velikom stopom smrtnosti karcinoma pluća i dojki
  \item izvori istraživanja dubokog učenja dolaze iz polja medicine, računarskih nauka, inženjeringa i nauka o meterijalima
  \item produkcija naučnih istraživanja je koncentrisana u državama: SAD, Kina, Indija, Južna Koreja, Ujedinjeno Kraljevstvo i Holandija
\end{enumerate} 

Ipak, postoje barijere primene tehnologija dubokog učenja. 

Organizaciona barijera - inicijalno uključenje ovih tehnologija se može pokazati komplikovanim. U proces rada bolnica potrebno je uključiti novu opremu, istraživačko osoblje, proces za čuvanje podataka digitalne patologije. Međutim, benefiti integracije tehnologije dubokog učenja zajedno sa genomskim podacima i radiološkim snimanjem mogu biti veliki.

Ekonomska barijera - cena dodatnih tahnoloških uređaja može biti skupocena. Takođe potrebno je opravdati cenu vladama država i kućama osiguranja. Potrebna je mogućnost dokazivanja efikasnosti ovih tehnologija kako bi one mogle da se primene u praksi.

Barijera ljudskih resursa - kritični faktor implementacije tehnologija dubokog učenja u kliničkoj praksi. Ljudski kapital i edukacija biće najveći izazov za čije savladavanje će biti potrebno najviše vremena. Tehnologije dubokog učenja i druge računarske metode treba integrisati u sve programe obuke i medicinsko školovanje širom sveta. Buduće generacije patologa i lekara moraju imati veštine potrebne za korišćenje tehnologija veštačke inteligencije za brže dijagnoze i lečenje karcinoma.

\section{Zaključak}
\label{sec:zakljucak}

Tehnologije dubokog učenja imaju priliku da pomognu patolozima i lekarima da efikasnije obavljaju svoj posao, standardizujući njegov kvalitet. Iako će ove tehnologije usloviti promenu u procesu rada patologa, doprinos čovečanstvu može biti veliki obzirom da je briga o pacijentima i lečenje bolesti veoma bitno.

U generalnom smislu, ovaj rad može postaviti temelje za razvoj sofisticiranijim studijama i teoretskim okvirima. Budući radovi na ovom polju bi trebalo da prikažu još statističkih dokaza koji podržavaju rezultate prikazane ovde i da pokažu efikasnost tehnologija dubokog učenja u medicini. 


\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\iffalse
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\fi

\bigskip
\newpage

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{goodfellow} Goodfellow I., Bengio Y., Courville A. \emph{Deep Learning}, MIT press, 2018.

\bibitem{lafrate} Iafrate F. \emph{Artificial Intelligence and Big Data - The Birth of a New Intelligence}, ISTE Ltd and John Wiley and Sons, 2018.

\bibitem{bray} Bray F., Ferlay J., Soerjomataram I., Siegel R.L., Torre L.A., Jemal A. \emph{Global cancer statistics}, CA Cancer, 2018.

\bibitem{coccia} Coccia M. \emph{Path-breaking target therapies for lung cancer and a far-sighted health policy to support clinical and cost effectiveness}, Health Policy and Technology, vol. 1, 2014.

\bibitem{coudray} Coudray N., Ocampo P. S., Sakellaropoulos T., Narula N., Snuderl M., Fenyö D., Moreira A. L., Razavian N., Tsirigos A. \emph{Classification and mutation prediction from non–small cell lung cancer histopathology images using deep learning}, Nature Medicine, vol. 24, 2018.

\bibitem{coccia2} Coccia M. \emph{The effect of country wealth on incidence of breast cancer}, Breast Cancer Research and Treatment, vol. 141, 2013.

\bibitem{ehteshami} Ehteshami Bejnordi B., Veta M., Johannes van Diest P., van Ginneken B., Karssemeijer N., Litjens G., van der Laak J.A.W. M. \emph{Diagnostic Assessment of Deep Learning 28 Algorithms for Detection of Lymph Node Metastases in Women with Breast Cancer}, JAMA, 316, 2017.

\end{thebibliography}


\end{document}
